\chapter{Fundamentação Teórica}
\label{cap:descr}

%% - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - 
\section{Empreendedorismo}
A Escola Empreendedora nasceu no âmbito da economia. O termo ``entrepreneur`` foi adotado, no início do século XIX, pelo economista francês Jean-Batiste Say para identificar o indivíduo que transfere recursos econômicos de um setor de produtividade mais baixa para um setor de produtividade mais elevada e de maior rendimento. A intenção era ser um manifesto e uma afirmação de dissensão: o empreendedor perturba e desorganiza.

Segundo \cite{drucker2008inovaccao}, Say foi um admirador de Adam Smith. Ele traduziu para o francês ``A Riqueza das Nações`` (1776), e propagou suas idéias e políticas. Entretanto, a sua contribuição pessoal para o pensamento econômico, o conceito de empreendedor e de ``entrepreneurship`` é independente da economia clássica, e com ela incompatível. Para Say a função do empresário é combinar os fatores produtivos e reuní-los. Isso só é uma atuação do tipo ``especial`` quando os fatores são combinados pela primeira vez --- ao passo que é mero trabalho de rotina quando feito no curso da operação de um negócio.

\cite{schumpeter1982teoria} foi o primeiro economista de renome a retornar a Say. No seu clássico ``Die Theorie der Wirtschaftlichen Entwicklung`` (A Teoria do Desenvolvimento Econômico), publicado em 1911, ele rompeu com a economia tradicional. Ele postulava que o desequilíbrio dinâmico provocado pelo empreendedor inovador é a ``norma`` de uma economia sadia e a realidade central para a teoria e a prática econômica. Entretanto, mesmo assumindo que o empreendedor é importante e provoca impacto, para os economistas de um modo geral, o fato de alguém se dispor a empreender é um evento ``meta-econômico``, algo que influencia profundamente e molda a economia, sem fazer parte dela.

\cite{timmons1994new} considera os empreendedores exímios identificadores de oportunidades, aqueles que são capazes de criar e de construir uma visão sem possuir uma referência prévia, isto é, são capazes de partir do nada. O empreendedorismo é um ato comportamental, de criatividade. Eles assumem riscos calculados, tentam entender seu ambiente e controlar o máximo de fatores possíveis para que seu empreendimento dê certo. Para isso, os empreendedores utilizam sua habilidade de persuasão para formar uma equipe de pessoas com conhecimentos complementares, as quais buscarão implementar e gerenciar um novo negócio ou projeto empresarial para capitalizar sobre a oportunidade identificada.

Um primeiro exemplo de definição de empreendedorismo pode ser creditado a Marco Polo, que tentou estabelecer uma rota comercial para o Oriente. Como empreendedor, Marco Polo assinou um contrato com um homem que possuía dinheiro (hoje mais conhecido como capitalista) para vender as mercadorias deste. Enquanto o capitalista era alguém que assumia riscos de forma passiva, o aventureiro empreendedor assumia papel ativo, correndo todos os riscos físicos e emocionais.\cite{dornelas2008empreendedorismo}

Sabidamente o conceito de empreendedorismo pode assumir diferentes significados conforme o contexto social, cultural e econômico em que é discutido, porém de forma geral, podem-se identificar três abordagens principais. A primeira deriva da linha comportamental e ocupa-se em definir os perfis de personalidade do empreendedor e compreender seu comportamento. A segunda abordagem abrange a análise das habilidades e competências do empreendedor e sua dinâmica e interação no ambiente organizacional. Trata-se de uma abordagem que valoriza habilidades como senso de oportunidade, visão e compreensão abrangente do ambiente, comprometimento pessoa e profissional. A terceira abordagem refere-se à relação que se estabelece entre empreendedorismo e economia, a inovação e a disposição para correr riscos ao investir em produtos e negócios. Em suma, as três abordagens sugerem em comum que para uma sociedade capitalista perseverar, deve contar com pessoas de comportamentos, habilidades e conhecimentos que o capacitem para a identificação de oportunidades, melhoria de processos e inovação na criação de negócios. \cite{da2011dimensao}. Os autores são unânimes em citar a inovação, o senso de oportunidades e a disposição para assumir riscos como sendo características intrínsecas ao empreendedorismo.

Para \cite{baron2007empreendedorismo}, o processo empreendedor começa quando uma ou mais pessoas reconhecem uma oportunidade como potencial para se criar algo novo. Essa oportunidade surge de um padrão complexo de condições de mudança - cenário social, político, econômico e demográfico - e deve ter potencial para gerar valor econômico, pois tal fator é muito valorizado na sociedade atual. Este juízo de valor atribuído à oportunidade faz com que a mesma se alie a padrões morais e legais vigentes, não devendo ser restringida ou impedida por eles. Para eles, o empreendedorismo procura entender como as oportunidades surgem ou são descobertas por pessoas específicas, que desenvolvem métodos para explorá-las e desenvolvê-las, transformando o cenário onde vivem. As oportunidades surgem nos processos de mudança.

\section{Startup}

A bolha da internet, fenômeno observado entre 1995 e 2001, representa o momento mais importante da internet nos últimos dez anos. Iniciada em 1995 quando o Netscape fez um IPO (sigla em inglês para oferta pública inicial de ações), a bolha gerou trilhões de dólares em investimentos na internet e colaborou para o desenvolvimento de novas tecnologias e sites atualmente conceituados, como o Google. Durante este período de tempo empresas criadas a partir da internet tiveram seus valores super estimados pelo mercado, até empresas que tinham como objetivos negócios completamente esdrúxulos, só pelo fato de serem empresas criadas à partir da internet tinham um valorização absurda \cite{blank2012startup}.

No contexto apresentado, surgem as empresas denominadas startups, \cite{blank2012startup} as define como uma empresa, uma parceria ou organização temporária projetado para procurar um modelo de negócios repetível e escalável. Mais tarde o termo seria associado com empreendimentos tecnológicos designados para crescer rapidamente.

No auge da especulação, o índice da bolsa eletrônica de Nova York, a Nasdaq, chegou a alcançar mais de 5000 pontos, despencando pouco tempo depois. Considera-se que o auge da bolha tenha ocorrido em 10 de março de 2000. Ao longo de 2000, ela se esvaziou rapidamente, e, já no início de 2001, muitas empresas ``ponto com`` já estavam em processo de venda, fusão, redução ou simplesmente quebraram e desapareceram \cite{blank2012startup}.

\section{Manufatura Enxuta}

De acordo com \cite{womack2004mentalidade}, foram Eiiji Toyoda e Taiichi Ohno, da Toyota, que perceberam que a manufatura em massa não funcionaria no Japão, adotando então uma nova abordagem para a produção, a qual objetivava a eliminação de desperdícios. Para conseguir esse objetivo, técnicas como produção em pequenos lotes, redução de setup, redução de estoques, alto foco na qualidade, dentre outras, eram utilizadas. Essa nova abordagem passou a ser conhecida como Sistema Toyota de Produção.

Apesar do STP (Toyota Production System) muitas vezes ser entendido como algo novo, na verdade, muitos de seus princípios são trabalhos de pioneiros como Deming, Taylor e Skinner \cite{james1997lean}. O STP foi popularizado no ocidente por \cite{womack2004mentalidade}. Esses autores denominam o STP de Manufatura Enxuta.

Atualmente coexistem várias definições para a Manufatura Enxuta (ME). \cite{womack2004mentalidade}, por exemplo, definem ME como uma abordagem que busca uma forma melhor de organizar e gerenciar os relacionamentos de uma empresa com seus clientes, cadeia de fornecedores, desenvolvimento de produtos e operações de produção, segundo a qual é possível fazer cada vez mais com menos (menos equipamento, menos esforço humano, menos tempo, etc.). Segundo \cite{shah2003lean}, a abordagem da ME engloba ampla variedade de práticas gerenciais, incluindo just in time, sistemas de qualidade, manufatura celular, entre outros. Ainda de acordo com esse autor, o ponto fundamental da ME é que essas práticas devem trabalhar de maneira sinérgica para criar um sistema de alta qualidade que fabrica produtos no ritmo que o cliente deseja, sem desperdícios.

O Sistema Toyota de Produção tem sido, mais recentemente, referenciado como ``Sistema de Produção Enxuta`` \cite{ghinato1996sistema}. O termo ``Lean`` foi cunhado originalmente no livro ``A Máquina que Mudou o Mundo`` de Womack, como resultado de um amplo estudo sobre a indústria automobilística mundial realizada pelo MIT (Massachusetts Institute of Technology, EUA), no qual evidenciaram-se as vantagens no uso do STP. O estudo evidenciou que o STP proporcionava expressivas diferenças em relação à produtividade, qualidade, desenvolvimento de produtos e explicava o sucesso da indústria japonesa na época. Nesse sentido, os cinco princípios do Lean, segundo \cite{womack2004mentalidade} são:

\begin{enumerate}
\item Precisamente especificar o valor por produto específico;
\item Identificar o fluxo de valor para cada produto;
\item Faça o valor fluir sem interrupções;
\item Puxar;
\item Buscar a perfeição.
\end{enumerate}

\section{Startup Enxuta}

Diretamente influenciado pelo sistem a toyotista de produção Eric Ries propõe em 2011 uma nova forma de pensar e construir negócios na internet, nasce daí o termo ``Startup Enxuta``. Os conceitos apresentados por Ries faziam parte, inicialmente, de seu blog lançado em 2008 com o objetivo de reunir suas experiências de sucesso e fracasso a fim de auxiliar futuras startups \cite{ries2011lean}.

O método da startup enxuta é projetado para que o empreendedor aprenda a dirigir uma startup, nele ao invés de se projetar planos complexos, baseados em inúmeras hipóteses, fazem-se ajustes constantes por meio do ciclo de feedback construir-medir-aprender \cite{ries2011lean}.

Afim de acelerar o ciclo de feedback já nos primeiros momentos de vida da startup, Ries propõe a ferramenta batizada de MVP (Produto Mínimo Viável) que \cite{ries2011lean} define como sendo o mínimo conjunto de funcionalidades que permite uma ação e aprendizado sobre os clientes ou usuários. Sua origem é advinda do mantra release early, release often (libere precocemente, libere frequentemente) das metodologias ágeis de desenvolvimento, prática que coloca o feedback real dos usuários como guia da evolução do software \cite{ries2011lean}.