
\chapter{Introdução}
\label{cap:intro}

\section{Contexto}

O aumento da concorrência empresarial e a utilização de tecnologias nos processos produtivos transformaram a ordem econômica e social existente. Grandes empresas começaram a produzir mais com menor necessidade de mão-de-obra, realizando cortes ou redimensionando seus quadros de pessoal \cite{dolabela1999segredo}. A geração de empregos passou a ocorrer mais fortemente nas pequenas e médias empresas, cujas criações se constituíram em alternativa de ocupação para grande parcela da população que teve condições de desenvolver seu próprio negócio, seja de maneira formal ou informal\cite{deempreendedorismo}. É nesse contexto que começa a ser difundido no Brasil, especialmente a partir da década de 1990, o conceito de empreendedorismo, trazendo significativas contribuições para o crescimento econômico e desenvolvimento social.

Para \cite{hisrich2004empreendedorismo} ainda não há definição unânime e consistente para o termo, porém etimologicamente a palavra empreendedorismo vem do francês \emph{entrepreneur}, que segundo \cite{becker2003colocando}, tem seu significado original como sendo "o que está no meio" ou "entre compradores". Segundo os autores, desde a Idade Média o conceito esteve relacionado ao ato de assumir riscos, principalmente atividades comerciais.

As definições oscilam, entre as postulações da economia, da psicologia, sociologia e administração. \cite{dornelas2008empreendedorismo} ressalta como característica do empreendedor a iniciativa de criar um novo negócio utilizando de forma criativa os recursos disponíveis, assumindo riscos e transformando o ambiente e o contexto que o cerca. \cite{drucker2008inovaccao} sugere que o surgimento da economia empreendedora é um evento tanto cultural e psicológico quanto econômico e tecnológico, e que os empreendedores têm como principal instrumento a inovação para explorar oportunidades de novos negócios.

Para \cite{dornelas2008empreendedorismo} a definição de empreendedorismo é o envolvimento de pessoas e processos que, em conjunto, levam à transformação de ideias em oportunidades. E a perfeita implementação destas oportunidades leva à criação de negócios de sucesso.

Para o termo ``empreendedor`` encontra-se muitas definições, uma das mais antigas e que talvez melhor conceitue o espírito empreendedor é a de \cite[p.~55]{schumpeter1982teoria}: 

\begin{citacao}
O empreendedor é aquele que destrói a ordem econômica existente pela introdução de novos produtos e serviços, pela criação de novas formas de organização ou pela exploração de novos recursos e materiais.
\end{citacao}

O processo empreendedor envolve todas as funções, atividades e ações associadas com a criação de novas empresas. Em primeiro lugar, o empreendedorismo envolve o processo de geração de algo novo, de valor. Em segundo, requer a devoção, o comprometimento de tempo e o esforço necessário para fazer a empresa crescer. E em terceiro, que riscos calculados sejam assumidos e decisões críticas tomadas; é preciso ousadia e ânimo apesar de falhas e erros.\cite{dornelas2008empreendedorismo}

De acordo com \cite{dornelas2008empreendedorismo} diversas pesquisas têm mostrado que nos países onde há apoio e incentivo a novos empreendedores constata-se uma elevação do crescimento econômico e queda da taxa de desemprego. Portanto, o empreendedorismo passa a ser um dos fatores de desenvolvimento da economia e geração de empregos. Dentro desse contexto, o empreendedorismo surge mesmo como um meio para o desenvolvimento econômico e social dos países, gerando empregos e transformando empregados em empreendedores.

Podemos afirmar que no Brasil o tema ganha popularidade devido à expansão da criação de micro e pequenas empresas e pelo fato do empreendedor brasileiro ter passado a empreender por oportunidade e não mais por necessidade \cite{kelley2012global}. Com a qualificação dos empreendedores, por meio de instituições como o Sebrae (Serviço Brasileiro de Apoio às Micro e Pequenas Empresas) passou-se a analisar a capacitação de empresários, como forma de reduzir os índices de mortalidade de empresas \cite{dornelas2008empreendedorismo}.

O movimento empreendedor no Brasil começa então a tomar forma na década de 1990, quando entidades como Sebrae e Softex (Sociedade Brasileira para Exportação de \emph{Software}) são criadas. Antes disso, praticamente não se discutia empreendedorismo e criação de pequenas empresas. Os ambientes político e econômico do país não eram propícios, e o empreendedor praticamente não encontrava informações para auxiliá-lo na jornada empreendedora. O Sebrae é um dos órgãos mais conhecidos do pequeno empresário brasileiro, que busca junto a essa entidade todo o suporte de que precisa para iniciar sua empresa, bem como consultorias para resolver pequenos problemas pontuais de seu negócio. O histórico da entidade Softex pode ser confundido com o histórico do empreendedorismo no Brasil na década de 1990. A entidade foi criada com o intuito de levar as empresas de \emph{software} do país ao mercado externo, por meio de várias ações que proporcionavam ao empresário de informática a capacitação em gestão e tecnologia \cite{dornelas2008empreendedorismo}.

Foi com os programas criados no âmbito da Softex em todo o país, junto a incubadoras de empresas e a universidades/cursos de ciências da computação/informática, que o tema empreendedorismo começou a despertar na sociedade brasileira. Até então, terminologias como plano de negócios eram praticamente desconhecidas e até ridicularizadas pelos pequenos empresários. Passados 20 anos, pode-se dizer que o Brasil entra na segunda década deste novo milênio com todo o potencial para desenvolver um dos maiores programas de ensino de empreendedorismo de todo o mundo, comparável apenas aos Estados Unidos, onde mais de duas mil escolas ensinam empreendedorismo. Seria apenas ousadia se não fosse possível. Ações históricas e algumas mais recentes desenvolvidas começam a apontar para essa direção \cite{dornelas2008empreendedorismo}.

O empreendedorismo, que é considerado não a intenção, mas sim a atitude tomada por uma pessoa com o objetivo de inovar a partir do crescimento econômico de uma empresa ou região, pode ser realizada em qualquer ramo de atividade e em qualquer lugar do mundo, basta o indivíduo se sentir apto para esta atitude. Algumas pessoas agem de maneira empreendedora, mesmo sem saber o nome da ânsia, ou do desejo, que os motiva e leva ao desenvolvimento de atos empreendedores, devendo este ser conhecido previamente para que se busquem formas mais corretas para a implantação de uma empresa, visando sua permanência futura por um longo período \cite{dornelas2008empreendedorismo}.

Para se descobrir então a combinação perfeita entre problema e solução para um produto, a \emph{startup} precisa estabelecer um processo iterativo que permita aprendizado constante sobre os possíveis clientes e outras premissas do negócio. Esse processo é uma combinação de experimentos práticos e investigações qualitativas, buscando extrair dados para comprovar ou refutar suposições feitas pelo empreendedor \cite{ries2011lean}.

Com o objetivo de se testar tais hipóteses de negócio e ajudar empreendedores a iniciarem o processo de aprendizagem de maneira rápida, surgiu a ferramenta conhecida como \emph{Minimum Viable Product} MVP. \cite[p. 70]{ries2011lean} conceitua o MVP da seguinte maneira:

\begin{citacao}
O MVP é aquela versão do produto que permite uma volta completa do ciclo construir-medir-aprender, com o mínimo de esforço e o menor tempo de desenvolvimento.
\end{citacao}

\cite{ries2011lean} cita o caso do fundador da \emph{Zappos}, Nick Swinmum que queria testar sua hipótese de que os consumidores estavam preparados e dispostos a comprar calçados por meio de um \emph{website}, em vez de despender tempo e recursos financeiros construindo a plataforma de vendas online e o estoque de calçados, Swinmum abordou lojas físicas locais, comprou um pequeno estoque de calçados destas lojas, tirou fotos e disponibilizou-as \emph{online} para que os clientes pudessem comprar diretamente pelo \emph{site}. Confirmou-se assim uma demanda imediata, a \emph{Zappos} se tornaria então um exemplo de negócio de bilhões de dólares baseado no modelo de venda \emph{online} de sapatos.

Fica claro que após a experimentação anterior, encontrou-se um modelo de negócio escalonável e repetitível, cenário ideal para o surgimento de uma \emph{startup} de sucesso. \cite{blank2012startup} Mas a principal conclusão que se tem é a de que não somente é falsa a afirmação de que é preciso muito capital para se testar uma ideia no mercado, como também essa mesma ideia pode ter sua viabilidade aferida em um curto espaço de tempo como comprovado no caso da \emph{Zappos}.

\section{Motivação}

A maioria das \emph{startups} tradicionais utilizam o modelo de desenvolvimento de produtos (\emph{Product Development Model}) para iniciar suas atividades no mercado \cite{blank2012startup}. O problema com esse modelo é que investe--se tempo e dinheiro na construção de um produto de forma totalmente isolada sem qualquer contato ou certeza de que existam clientes interessados em consumí-lo, como já foi investido muito dinheiro tentativas desesperadas de remediar os fracos resultados culminam em um só resultado, a morte de mais uma empresa.

\cite{blank2012startup} ensinou empreendedores durante anos que para coletar fatores a respeito de clientes, mercados, fornecedores e canais de comunicação é preciso "sair do prédio". \emph{Startups} precisam de contato extensivo com possíveis clientes para entendê--los e a melhor forma de fazer isso é conhecendo--os percorrendo o ciclo de \emph{feedback}.

O ciclo de \emph{feedback} de uma \emph{startup} compreende as atividades de transformar ideias em produtos (construir), medir como os consumidores reagem (medir) e decidir se é o caso de "pivotar" ou preservar (aprender), este ciclo é importante por permitir que o fracasso, caso ocorra, possa se mostrar nos estágios iniciais de operação, permitindo rápido aprendizado e mudanças na estratégia de operação da empresa \cite{ries2011lean}.

O MVP é apresentado como ferramenta perfeita para percorrer o ciclo de \emph{feedback} da maneira mais rápida com o menor esforço, \cite{2011lean} observou a adoção dessa ferramenta na maioria das \emph{startups} de sucesso.

A proposta deste trabalho é aplicar um estudo do uso e adoção do MVP como ferramenta de experimentação e validação de hipóteses de mercado e desenvolver então uma ferramenta de apoio à rápida construção de produtos mínimos viáveis fornecendo um ambiente automatizado de entrega de software.

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo Geral}

Identificar características das \emph{startups} que utilizam o MVP (Produto Mínimo Viável) como método de testes de hipóteses de mercado e fornecer uma alternativa à rápida construção de produtos mínimos viáveis.

\subsection{Objetivos Espec{\'i}ficos}

\begin{enumerate}
\item Identificar o modo como esses grupos de usuários trabalham na construção de seus negócios, bem como a demanda de tempo necessário à disponibilização das primeiras versões de seus produtos.

\item Comparar o MVP frente ao modo tradicional de construção e implantação de negócios na \emph{Internet}.

\item Identfiicar as diferentes práticas de coleta de \emph{feedback} do cliente por parte dos desenvolvedores de MVP.

\item Desenvolver um template de apoio à construção rápida de um produto mínimo viável \emph{web} usando linguagem de programação \emph{Ruby} e \emph{framework Rails}.
\end{enumerate}

\pagebreak

\section{Organização do Trabalho}

Este trabalho está organizado em cinco capítulos, neste primeiro capítulo o contexto em que este trabalho está inserido foi apresentado, as motivações para o seu desenvolvimento e os objetivos a serem alcançados.

O Capítulo 2 apresenta a metodologia empregada ao desenvolvimento da pesquisa, bem como no desenvolvimento do \emph{plugin} proposto.

No Capítulo 3 apresenta os conceitos empregados no decorrer do trabalho e através da fundamentação teórica descreve os alicerces sob os quais esta monografia foi construída. 

O Capítulo 4 são apresentados os resultados da pesquisa aplicada ao universo de cem \emph{startups} inseridas no mercado goiano de empreendedorismo.

No Capítulo 5 apresenta uma proposta de \emph{plugin} para acelerar a construção e \emph{deploy} de MVP's através do uso da entrega contínua de software.

Ao final, o Capítulo 6 a apresenta, as dificuldades encontradas na execução deste trabalho, a conclusão e apresenta as linhas de investigação para trabalhos futuros.