\chapter{Metodologia}
\label{cap:metodologia}

\section{Classifica\c{c}\~ao da Pesquisa}

\subsection{Pesquisa Descritiva}

A pesquisa descritiva objetiva conhecer e interpretar a realidade sem nela interferir para modific\'a--la \cite{churchill2009marketing}. Muitas das pesquisas de \emph{marketing} realizadas s\~ao de car\'ater conclusivo descritivo \cite{perin2000pesquisa}. Pode--se dizer que ela est\'a interessada em descobrir e observar fen\^omenos, procurando descrev\^e--los, classific\'a--los e interpret\'a--los. Al\'em disso, ela pode se interessar pelas rela\c{c}\~oes entre vari\'aveis e, desta forma, aproximar--se das pesquisas experimentais. A pesquisa descritiva exp\~oe as caracter\'isticas de determinada popula\c{c}\~ao ou de determinado fen\^omeno, mas n\~ao tem o compromisso de explicar os fen\^omenos que descreve, embora sirva de base para tal explica\c{c}\~ao. Normalmente ela se baseia em amostras grandes e representativas. O formato b\'asico de trabalho \'e o levantamento (\emph{survey}). Os estudos mais utilizados nesse tipo de pesquisa s\~ao: o longitudinal (coleta de informa\c{c}\~oes ao longo do tempo) e o transversal (coleta de informa\c{c}\~oes somente uma vez no tempo). As pesquisas descritivas compreendem grande n\'umero de m\'etodos de coleta de dados, os quais compreendem: entrevistas pessoais, entrevistas por telefone, question\'arios pelo correio, question\'arios pessoais e observa\c{c}\~ao.

\subsection{Pesquisa Causal}

Neste tipo de investiga\c{c}\~ao manipula--se deliberadamente algum aspecto da realidade. \'E usada para obter evid\^encias de rela\c{c}\~oes de causa e efeito. A causalidade pode ser inferida quando entre duas ou mais vari\'aveis houver varia\c{c}\~ao concomitante, ordem de ocorr\^encia correta das vari\'aveis no tempo e quando os outros poss\'iveis fatores causais forem eliminados \cite{mattar1996pesquisa}.

A pesquisa experimental pretende mostrar de que modo ou por que o fen\^omeno \'e produzido. A formata\c{c}\~ao padr\~ao desse tipo de trabalho \'e a experimental. Um experimento \'e um projeto de pesquisa que envolve a manipula\c{c}\~ao de uma ou mais vari\'veis enquanto outras s\~ao mantidas constantes, e a medi\c{c}\~ao dos resultados \cite{churchill2009marketing} \cite{malhotra2006pesquisa}. Os gerentes de marketing tomam continuamente decis\~oes baseadas em rela\c{c}\~oes causais presumidas.

\section{Operacionaliza\c{c}\~ao do M\'etodo}




\begin{itemize}
\item Aplicar question\'ario a empreendedores de neg\'ocios na \emph{internet} que fazem uso do MVP e empreendedores que n\~ao fazem uso da ferramenta.

\item Produzir uma \emph{GEM} (\emph{plugin} de apoio constru\'ido em \emph{Ruby}) para que desenvolvedores possam construir MVP's na \emph{Internet} com um ambiente pr\'e--configurado para que se possa fazer uso da ``entrega cont\'inua``.
\end{itemize}

