\begin{agradecimentos}
Primeiramente agradeço ao meu Deus e Pai por todas as coisas boas que vivi, por que sei que o bem apenas dele é que veio. Minha felicidade eu só devo ao Pai!

Agradeço ao orientador prof. Marcos Inácio Severo de Almeida pela paciência, confiança e pela audácia de enxergar que pesquisadores de departamentos tão diferentes poderiam trabalhar em conjunto, seu apoio e ensinamentos proporcionaram a realização deste trabalho.

Agradeço em especial ao meu co-orientador prof. Leandro Luís Galdino de Oliveira, que considero meu pai dentro da academia, por acreditar em meu potencial logo no primeiro mês de minha graduação e guiar meus passos até aqui.

Agradeço aos meus pais, Efraim Caldeira e Patrícia Caldeira, pelo carinho, encorajamento e por não medirem esforços para que eu pudesse chegar até aqui. Também ao meu irmão Marcelo, pelo companheirismo mesmo estando em outra cidade. Obrigado por acreditarem em mim e serem exemplos em minha vida. 

Agradeço à minha namorada, Mariana Atti, que acompanhou o início deste projeto de perto e acreditou que eu seria capaz de concluí--lo, obrigado por me auxiliar, confortar e motivar nas horas mais difíceis com seu amor e ternura. Agradeço também à sua família, que tanto admiro.

Agradeço à toda minha família e amigos.

Agradeço aos amigos que fiz dentro do Curso de Sistemas de Informação e que vou levar sempre comigo.

Considero este trabalho resultado de uma jornada que não começou na Universidade Federal de Goiás, agradeço a todos que de alguma forma colaboraram para a conclusão de mais uma etapa em minha vida.
\end{agradecimentos}


